% =======================================================================
% =                                                                     =
% = ABNTEX - UTP                                                        =
% =                                                                     =
% =======================================================================
% -----------------------------------------------------------------------
% Author: Chaua Queirolo
% Data:   01/07/2017
% -----------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,oneside,a4paper,chapter=TITLE,section=TITLE,sumario=tradicional]{abntex2}

% Regras da abnt
\usepackage{packages/abnt-UTP}
\usepackage{packages/pgf-pie}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}
\let\oldcite\cite
\renewcommand{\cite}[1]{\mbox{\oldcite{#1}}}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	hidelinks = true
}
% ----------------------------------------------------------
% Dados do trabalho
% ----------------------------------------------------------

% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
\titulo{PLATAFORMA DE PROGRAMAÇÃO VISUAL PARA ENSINO DE PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS}

\autor{ André Luís Burei do Carmo   \\ 
	    Maykon da Silva de Siqueira  } 

\orientador{Prof. Chauã Coluene Queirolo Barbosa da Silva}

\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao curso de Bacharelado 
em Ciência da Computação da Faculdade de Ciências Exatas e de Tecnologia da 
Universidade Tuiuti do Paraná, como requisito à obtenção do grau de Bacharel.}

\instituicao{Universidade Tuiuti do Paraná}
\local{Curitiba}
\data{2019}

\makeatletter
\renewcommand*{\m@mscapopboxes}{%
	\m@mcalcscapraise%
	\usebox{\m@mscap@fbox}%\m@mscapcheckside
	\ifscapmargleft%
	\rlap{\kern-\m@mscaplkern%
		\raisebox{\m@mscapraise}{\smash[b]{\usebox{\m@mscap@capbox}}}%
	}%
	\else%
	\rlap{\kern\sidecapsep%
		\raisebox{\m@mscapraise}{\smash[b]{\usebox{\m@mscap@capbox}}}%
	}%
	\fi%
	\gdef\m@mscapthisside{}%
	\@mem@scap@afterhook%
}
\makeatother

% ----------------------------------------------------------
% Documento
% ----------------------------------------------------------
\begin{document}


% Capa e folha de rosto
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto

% Resumo
\begin{resumo}
A proposta deste trabalho é desenvolver uma plataforma para auxiliar no ensino da disciplina de Processamento Digital de Imagens para alunos do curso superior de bacharelado em Ciência da Computação. A plataforma utiliza uma Linguagem de Programação Visual para a composição de fluxos de processamento das imagens, com eles o usuário pode utilizar diferentes técnicas para avaliar as imagens de maneira simples e intuitiva. A plataforma permite que o usuário utilize algoritmos clássicos de Processamento Digital de Imagens, e também desenvolva e execute novos algoritmos. Ela utiliza a arquitetura cliente-servidor, permitindo a execução através da Internet sem a necessidade de instalação por parte do usuário. A Linguagem de Programação Visual desenvolvida para a plataforma é composta por \textit{toolboxes} que representam unidades de processamento. Cada \textit{toolbox} é composta por parâmetros de entrada e de saída, por exemplo, uma \textit{toolbox} que implementa o filtro da média possui uma imagem de entrada e a imagem de saída resultante. Esta saída pode ser utilizada como entrada de outra \textit{toolbox}.
    
    \palavraschave{Aplicação Cliente-Servidor. Ferramenta de suporte ao Ensino. Linguagem de Programação Visual. OpenCV. Processamento de Imagens}    
\end{resumo}

% Listas
\listadefiguras
\listadegraficos
\listadetabelas
\listadecodigos

% Lista de siglas
\begin{siglas}
  \item[ADR]  \textit{Action-Domain-Responder}
  \item[DER]  Diagrama Entidade Relacionamento
  \item[HMVC] \textit{Hierarchical Model-View-Control}
  \item[MVC]  \textit{Model-View-Controller}
  \item[MVVM] \textit{Model-View-ViewModel}  
  \item[OpenCV] \textit{Open Computer Vision Library}
  \item[P2P]  \textit{Peer-To-Peer}
  \item[PAC]  \textit{Presentation Abstraction Control}
  \item[PDI]  Processamento Digital de Imagens
  \item[RMR]  \textit{Resource-Method-Representation}
  \item[SGBD] Sistema Gerenciador de Banco de Dados
  \item[SQL]  \textit{Structured Query Language}
  \item[VPL]  \textit{Visual Programming Language}
\end{siglas}

% Sumario
\sumario

% Inicia a numeracao das páginas
\textual


% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

A área de Processamento Digital de Imagens (PDI) se refere a técnicas voltadas para a análise de dados multidimensionais adquiridos por meio de diversos sensores, sendo realizada  esta manipulação através de computadores de modo que a entrada e saída são imagens. A maioria das técnicas tem um sinal bidimensional, aplicando padrões de sinal, tratando e melhorando uma imagem visando a utilização científica 
\cite{digitalImageProcessing}.

As aplicações de PDI acontecem em diversas áreas, por exemplo a área médica, onde a segmentação dos pulmões em um exame de tomografia computadorizada, destacando apenas os pulmões, ignorando estruturas como ossos e vasos sanguíneos \cite{ibmMedicina}. Outro exemplo é o uso na área de biometria, em que o PDI analisa impressões digitais, retina, íris, faces, extraindo características para comparações \cite{itaBiometria}. Também tem utilidade na detecção de faces e objetos, com aplicativos desenvolvidos que reconhecem, segmentam e contam objetos, utilizando o PDI \cite{ufprDeteccaoObjetos}, assim devido a vasta aplicabilidade, o ensino da disciplina é importante.

Há alguns anos existiam algumas ferramentas para trabalhar com PDI, como: o \textit{Java Advanced Imaging} (JAI) e o \textit{Khoros}. 
O JAI é uma biblioteca da Oracle usada para trabalhar com PDI na linguagem de programação Java, semelhante ao \textit{OpenCV}, sendo sua última atualização em 2006 \cite{oracleJai}.
O \textit{Khoros} é um ambiente de desenvolvimento que possuía o \textit{Cantata} como interface visual, sendo utilizado para o ensino. A ferramenta possuía um poder de personalização muito grande e era gratuita \cite{rasureLotufo}.

As ferramentas usadas atualmente no processamento de imagens são, dentre outras, o MATrix LABoratory (MATLAB), OpenCV e o ambiente de desenvolvimento R. 
O MATLAB é um software de alta performance voltado para cálculos, permitindo calculo com matrizes, processamento de sinais e construção de gráficos, sendo seus programas escritos em expressões matemáticas, possuindo diversos \textit{plugins}. Um dos problemas é o alto custo de licenciamento que muitas vezes torna inviável sua~utilização.

A biblioteca OpenCV é gratuita, sendo originalmente desenvolvida pela Intel em 2000. A vantagem desta biblioteca é que ela possui uma grande quantidade de funções prontas para serem utilizadas em PDI e permite a utilização em várias linguagens como: Java, JavaScript, C, C++ e Python. Uma desvantagem é a instalação, por ser complexa e possui uma grande quantidade de dependências. Outro problema é a dificuldade em programação dos alunos, ocasionando perda de tempo em sala de aula para solucionar problemas de desenvolvimento, por exemplo como localizar e corrigir erros no código.

\newpage
A linguagem de programação R é uma linguagem e ambiente de desenvolvimento para estatísticas e computação gráfica. É composto por um conjunto de programas para manipulação de dados, cálculos e gráficos. A linguagem se assemelha ao MATLAB em sua utilização e, assim como o OpenCV, a instalação é~complexa~\cite{rEnviroment}.

Este trabalho apresenta uma plataforma para auxiliar no ensino da disciplina de PDI para o curso superior de Ciência da Computação, com base na ementa da Universidade Tuiuti do Paraná. A plataforma disponibiliza uma Linguagem de Programação Visual (\textit{Visual Programming Language - VPL}), que permite ao aluno criar fluxos de PDI, selecionando unidades de processamento denominadas de \textit{toolboxes}. Cada  \textit{toolbox} representa um processo de PDI, podendo ser criadas pelo próprio aluno.
Este trabalho limita-se ao desenvolvimento da \textit{VPL} e a ferramenta para criação e manutenção de \textit{toolboxes}, não realizando controle de acessos e modificações, além de não ser recomendada a utilização em dispositivos de baixa resolução.

Devido à complexidade das ferramentas existentes,  foi criada uma \textit{VPL} mais simples, abstraindo as complexidades das linguagens de programação existentes.
A plataforma é utilizada pelo computador através da internet, não necessitando de instalações ou configurações dos ambientes de desenvolvimento pelos alunos.

Os conceitos de PDI e Interação Homem-Computador (IHC) formaram a base teórica para a criação da plataforma, com a \textit{VPL} desenvolvida a partir da biblioteca mxGraph, e a biblioteca OpenCV como ferramenta para realizar os processos com imagens. Sobre a arquitetura, foi adotado o padrão cliente-servidor, demonstrado na Figura~\ref{fig:arquiteturaResumida}, em que no cliente permanece as bibliotecas OpenCV e mxGraph, e no servidor a plataforma em PHP e o banco de dados, assim, o cliente pode solicitar ao servidor a plataforma e os códigos salvos pelos usuários.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:arquiteturaResumida]{ARQUITETURA RESUMIDA}
	\fig{scale=0.65}{imagens/ArquiteturaResumida}
	\fonteautores
\end{figure}

A plataforma foi validada por meio de testes realizados por alunos que cursaram a disciplina de PDI. Após experimentar a ferramenta foi solicitado o preenchimento de um questionário para avaliar a aplicação.

Este trabalho está organizado como segue: o Capítulo 2 apresenta as fundamentações teóricas necessárias à compreensão do projeto; o Capítulo 3 apresenta os trabalhos relacionados, demonstrando algumas soluções presentes na literatura; os Capítulos 4 e 5 apresentam às metodologias utilizadas no desenvolvimento, uma comparação da \textit{VPL} em relação as linguagens tradicionais, respectivamente.

% ----------------------------------------------------------
% Fundamentação teórica
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Fundamentação Teórica}
Neste capítulo serão abordados os principais conceitos nas áreas de Processamento Digital de Imagem, Linguagem de Programação Visual, Interface-Homem-Computador e Arquitetura de Software. 
\label{cap:fundamentacao-teorica}

\section{Processamento Digital de Imagens (PDI)}
\label{cap:fundamentacao-processamento-imagens}

O Processamento Digital de Imagens (PDI), é qualquer forma de processamento de dados no qual a entrada e saída são imagens ou informações retiradas da imagem. Ainda não existe um consenso entre os autores sobre onde a área de PDI termina e onde começam as outras áreas relacionadas ao processamento de imagens \cite{digitalImageProcessing}.

O PDI pode ser dividido em duas categorias, sendo a primeira de funções em que as entradas e saídas são imagens
\cite{digitalImageProcessing}. E a segunda tem como entrada uma imagem, mas o objetivo é auxiliar na extração de informações para utilizar em operações de manipulação, por exemplo na suavização de bordas \cite{pdiFACET, digitalImageProcessing}.

O PDI utiliza três níveis de processos computacionais: (1) baixo, (2) médio e (3) alto.
O nível baixo envolve operações primitivas como o realce de contraste e redução de ruído, possuindo a característica de uma imagem de entrada e saída. O nível médio envolve processos para a segmentação de imagens, permitindo a extração de informações como bordas e identificação de objetos com base em uma imagem de entrada. No nível alto é realizada uma análise das imagens, permitindo ''dar sentido'' a um conjunto de objetos reconhecidos e realizar funções cognitivas, normalmente associadas a visão \cite{digitalImageProcessing}.

Os principais passos fundamentais do PDI são: (1) aquisição de imagens, (2) filtragem e realce de imagens, (3) restauração de imagens, (4) processamento morfológico e (5) segmentação. A Figura~\ref{fig:passosFundamentais} ilustra o fluxo básico de PDI \cite{digitalImageProcessing}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:passosFundamentais]{PASSOS FUNDAMENTAIS DO PDI}
	\fig{scale=0.7}{imagens/passos_fundamentais2}
	\fonte{Adaptada de \citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

\subsection{Aquisição de Imagens}

Para adquirir a imagem são necessários dois elementos que são: (1) um dispositivo físico e (2) \textit{digitalizador}. O primeiro é um dispositivo sensível ao espectro de energia eletromagnético, assim como o raio-x, infravermelho ou luz ultravioleta. A saída desse dispositivo é um sinal elétrico proporcional a energia recebida. O segundo é responsável por traduzir o sinal do primeiro elemento em um sinal digital, variando de acordo com o sensor utilizado \cite{digitalImageProcessing}.

A Figura~\ref{fig:aquisicaoTresPassos} ilustra os três principais arranjos de sensores utilizados para transformar a energia da iluminação em imagens digitais.
A energia que entra é transformada em tensão pela combinação da energia elétrica de entrada e do material do sensor sensível a um tipo específico de energia que está sendo detectada. A forma de onda da tensão de saída é a resposta do(s) sensor(es), e uma quantidade digital é obtida~de cada sensor por meio da digitalização de sua resposta \cite{digitalImageProcessing}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:aquisicaoTresPassos]{TRÊS PASSOS PARA AQUISIÇÃO DE UMA IMAGEM}
	\subfloat[][Um único sensor de aquisição de imagens]{
		\includegraphics{imagens/um_aquisicoes_imagens}
	}
	\hfill
	\subfloat[][Sensores de linha]{
		\includegraphics{imagens/dois_aquisicoes_imagens}
	}
	\hfill
	\subfloat[][Sensores de área (matricial)]{
		\includegraphics[scale=0.7]{imagens/tres_aquisicoes_imagens}
	}
	\hfill
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig:aquisicaoTresPassos}(a) ilustra os componentes de um único sensor. O mais conhecido deste tipo é o fotodiodo, construído com materiais semicondutores, cuja forma de onda da tensão de saída é proporcional à intensidade da luz \cite{digitalImageProcessing}.

Para gerar uma imagem bidimensional (2-D) utilizando um único sensor, deve haver deslocamentos relativos, tanto na direção \textit{x}, quanto na \textit{y}, entre o sensor e
a área de aquisição da imagem. A Figura~\ref{fig:aquisicaoImagemSensorMecanico} ilustra um arranjo utilizado no escaneamento de alta precisão, no qual um filme negativo é montado em um tambor cuja rotação mecânica realiza o deslocamento em uma dimensão. Um único sensor é montado em um eixo que realiza o movimento na direção perpendicular \cite{digitalImageProcessing}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:aquisicaoImagemSensorMecanico]{COMBINAÇÃO DE UM ÚNICO SENSOR COM MOVIMENTO PARA
		GERAR UMA IMAGEM BIDIMENSIONAL (2-D)}
	\fig{scale=1}{imagens/aquisicaoImagemSensorMecanico}
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

A Figura ~\ref{fig:aquisicaoTresPassos}(b) demonstra um arranjo linear de sensores, fornecendo elementos para a aquisição de imagens em uma única direção.
Esse é o tipo de arranjo utilizado na maioria dos \textit{scanners} de mesa, podendo ser construído com mais de 4000 sensores alinhados.
Eles costumam ser utilizados em aquisição de imagens aéreas. A Figura~\ref{fig:aquisicaoImagemSensorLinear} demonstra o funcionamento do sensor \cite{digitalImageProcessing}.
 
\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:aquisicaoImagemSensorLinear]{AQUISIÇÃO DE IMAGENS UTILIZANDO UM ARRANJO PLANO DE SENSORES POR VARREDURA DE LINHA}
	\fig{scale=1}{imagens/aquisicaoImagemSensorLinear}
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

A Figura ~\ref{fig:aquisicaoTresPassos}(c) demonstra sensores individuais dispostos em forma de uma matriz bidimensional (sensores matriciais).
Essa disposição é predominantemente encontrada em câmeras digitais.
O sensor CCD é tipicamente utilizado nessas câmeras, possuindo uma grande variedade de propriedades sensoriais e arranjos maiores que 4000 x 4000 elementos.
A resposta de cada sensor é proporcional a energia projetada sobre a superfície
\cite{digitalImageProcessing}.
A Figura~\ref{fig:aquisicaoImagemSensorMatricial} ilustra o processo de aquisição de imagens por esse meio.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:aquisicaoImagemSensorMatricial]{EXEMPLO DO PROCESSO DE AQUISIÇÃO DE UMA IMAGEM DIGITAL (A) FONTE DE ENERGIA (“ILUMINAÇÃO”). (B) UM ELEMENTO DE UMA CENA. (C)
		SISTEMA DE AQUISIÇÃO DE IMAGENS. (D) PROJEÇÃO DA CENA NO PLANO IMAGEM. (E) IMAGEM DIGITALIZADA}
		
	\fig{scale=0.6}{imagens/aquisicaoImagemSensorMatricial}
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

\subsection{Filtragem e Realce de Imagens}

O realce da imagem é o responsável por adequá-la para um determinado objetivo, mas para escolher qual tipo de realce será utilizado deve-se levar em conta o problema, pois cada tipo de realce tem melhor resultado conforme o caso \cite{digitalImageProcessing}.

O realce possui três tipos básicos: (1) Linear, (2) Logarítmico e (3) Potência. O realce Linear transforma a imagem em algo equivalente a um negativo fotográfico, revertendo os níveis de intensidade, sendo utilizado para realçar detalhes em branco ou cinzas incorporados em partes escuras de uma imagem, ilustrado pela Figura~\ref{fig:linear_negativo}. O realce Logarítmico mapeia \textit{pixels} com baixa luminosidade e expande os valores utilizando uma transformação logarítmica, ao mesmo tempo que comprime \textit{pixels} com alta luminosidade, como exemplificado na Figura~\ref{fig:logaritmica}. Para ter o resultado oposto se aplica a transformação logarítmica inversa. O realce Potência contido na Figura~\ref{fig:potencia} é o processo de correção de gama, que também é utilizado para manipular o contraste \cite{digitalImageProcessing}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:linear_negativo]{EXEMPLO DO REALCE LINEAR}
	\subfloat[][Mamografia digital original]{
		\includegraphics{imagens/linear_negativo_1}
	}
	\hspace{5mm}
	\subfloat[][Negativo da imagem obtido utilizando a função de transformação linear]{
		\includegraphics{imagens/linear_negativo}
	}
	\hfill
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:logaritmica]{EXEMPLO DO REALCE LOGARÍTMICO}
	\subfloat[][Espectro de Fourier]{
		\includegraphics{imagens/logaritmica}
	}
	\hspace{5mm}
	\subfloat[][Resultado da aplicação da transformação logarítmica]{
		\includegraphics{imagens/logaritmica_2}
	}
	\hfill
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:potencia]{EXEMPLO DO REALCE POTÊNCIA}
	\subfloat[][Imagem de ressonância magnética (MRI) de uma
	coluna vertebral humana fraturada]{
		\includegraphics{imagens/potencia}
	}
	\hspace{5mm}
	\subfloat[][Resultados da aplicação da transformação potência]{
		\includegraphics{imagens/potencia4}
	}
	\hfill
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

\subsection{Restauração de Imagens}

A restauração de imagens, assim como o realce, possui o objetivo de melhorar a imagem em algum sentido, procurando recuperar dados corrompidos com base em um conhecimento do fenômeno de degradação, dessa forma as técnicas de restauração de imagens se orientam pelo fenômeno conhecido da degradação e aplica o processo reverso para recuperação da imagem, utilizando cálculos matemáticos \cite{digitalImageProcessing}. 

Alguns exemplos de filtros são: o filtro Gaussiano, filtro da média e filtro da mediana. O filtro Gaussiano utiliza um \textit{kernel} (uma medida de similaridade entre pontos) Gaussiano. É necessário indicar o tamanho em altura e largura do \textit{kerne}l, além disso também deve-se especificar o desvio de X e Y, caso os dois forem zero, será atribuído um valor com base no \textit{kernel}. O processo realizado por esse filtro é aplicar o coeficiente Gaussiano nos \textit{pixels} do \textit{kernel}, como ilustra a Figura~\ref{fig:exemploGaussiano}  \cite{digitalImageProcessing}.  

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:exemploGaussiano]{EXEMPLO DO FILTRO DA GAUSSIANO}
	\subfloat[][Imagem original]{
		\includegraphics[width=2.5in]{imagens/gaussiano_a}
	}
	\subfloat[][Imagem após filtro Gaussiano]{
		\includegraphics[width=2.5in]{imagens/gaussiano_b}
	}
	\hfill
	\fonteautores
\end{figure}

O filtro média é utilizado para suavização das imagens, fazendo a média de todos os \textit{pixels} de dentro do \textit{kernel} e substituindo o \textit{pixel} central pelo resultado, da mesma forma que na Figura~\ref{fig:exemploMedia} \cite{digitalImageProcessing}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:exemploMedia]{EXEMPLO DO FILTRO DA MÉDIA}
	\subfloat[][Imagem original]{
		\includegraphics[width=2.5in]{imagens/media_a}
	}
	\subfloat[][Imagem após filtro de média 5x5]{
		\includegraphics[width=2.5in]{imagens/media_b}
	}
	\hfill
	\fonteautores
\end{figure}


O filtro da mediana, como seu próprio nome diz, substitui um \textit{pixel} pela mediana dos níveis de intensidade dos \textit{pixels} vizinhos a ele. Esse filtro é muito utilizado, pois proporciona um resultado muito bom para certos tipos de ruídos aleatórios. A Figura~\ref{fig:exemploMediana} é um exemplo do resultado do filtro da mediana \cite{digitalImageProcessing}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:exemploMediana]{EXEMPLO DO FILTRO DA MEDIANA}
	\subfloat[][Imagem original]{
		\includegraphics[width=2.5in]{imagens/mediana_a}
	}
	\subfloat[][Imagem após filtro de mediana 5x5]{
		\includegraphics[width=2.5in]{imagens/mediana_b}
	}
	\hfill
	\fonteautores
\end{figure}

\subsection{Processamento Morfológico}

O processamento morfológico é a matemática dos conjuntos que representa os objetos encontrados em uma imagem, por exemplo o conjunto de \textit{pixels} brancos em uma imagem binária. As operações matemáticas de conjunto são aplicadas na morfologia para formar Elementos Estruturantes (EE), que são subimagens ou pequenos conjuntos utilizados para analisar uma imagem em busca de propriedades. É necessário que os EE sejam arranjos matriciais retangulares, feitos com o menor número possível de elementos de fundo, formando o arranjo matricial retangular. A Figura~\ref{fig:elementosEstruturantes} ilustra na primeira linha exemplos de EE e na segunda linha um exemplo de EE convertido \cite{digitalImageProcessing}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:elementosEstruturantes]{EXEMPLO DE EE}
	\fig{scale=0.8}{imagens/elementos_estruturantes}
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

São exemplos de processos morfológicos: (1) erosão e (2) dilatação. O método da erosão percorre a imagem e verifica se todos os \textit{pixels} dentro do \textit{kernel} são iguais~a~1, caso sim o pixel permanece igual, caso contrário o \textit{pixel} será alterado~para~0, assim a espessura do objeto será reduzida. 
É necessário indicar o tamanho do \textit{kernel}.
A Figura~\ref{fig:explicacaoErosao} ilustra o processo de erosão e a Figura~\ref{fig:exemploErosao} o resultado.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:explicacaoErosao]{EXEMPLO DO PROCESSO DA EROSÃO}
	\qquad
	\subfloat[parskip=5pt][Elemento Estruturante B]{
		\includegraphics[width=1.3in]{imagens/erosao3_a}
	}
	\hspace{6mm}
	\subfloat[][Imagem A]{
		\includegraphics[width=1.3in]{imagens/erosao3_b}
	}

	\hspace{6mm}
	\subfloat[][Dilatação de A por B]{
		\includegraphics[width=1.5in]{imagens/erosao3_c}
	} 
	\hspace{6mm}    
	\subfloat[][Fechamento de A por B]{
		\includegraphics[width=1.6in]{imagens/erosao3_d}
	}
	\fonteautores
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:exemploErosao]{RESULTADO DA EROSÃO}
	\subfloat[][Imagem original]{
		\includegraphics[width=1.25in]{imagens/erosao_a}
	}
	\hspace{2mm}
	\subfloat[][Imagem após erosão]{
		\includegraphics[width=1.3in]{imagens/erosao_b}
	}
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

\newpage
O processo de dilatação percorre a imagem verificando se pelo menos um \textit{pixel} do \textit{kernel} é igual a 1, nesse caso o \textit{pixel} da imagem original fica igual ao do elemento estruturante, aumentando o objeto. Para esse processo é necessário indicar o tamanho do \textit{Kernel}.
A Figura ~\ref{fig:explicacaoDilatacao} ilustra o processo de dilatação e a Figura~\ref{fig:exemploDilatacao} ilustra o resultado.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:explicacaoDilatacao]{EXEMPLO DO PROCESSO DA DILATAÇÃO}
	\qquad
	\subfloat[][Elementro estruturante EE]{
		\includegraphics[width=1in]{imagens/dilatacao3_a}
	}   
	\hspace{3mm}
	\subfloat[][Imagem A]{
		\includegraphics[width=1.5in]{imagens/dilatacao3_b}
	}
	\subfloat[][Resultado da dilatação]{
		\includegraphics[width=1.3in]{imagens/dilatacao3_c}
	}     
	\fonteautores
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:exemploDilatacao]{RESULTADO DA DILATAÇÃO}
	\subfloat[][Imagem original]{
		\includegraphics[width=1.25in]{imagens/dilatacao_a}
	}
	\hspace{2mm}
	\subfloat[][Imagem após dilatação]{
		\includegraphics[width=1.3in]{imagens/dilatacao_b}
	}
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

\subsection{Segmentação de Imagens}

A segmentação é o processo de dividir a imagem em regiões ou em objetos que estão presentes na mesma. O nível de detalhamento do processo vai depender do problema proposto, influenciando na identificação de objetos internos \cite{digitalImageProcessing}.

O filtro Sobel é um exemplo de segmentação, onde realiza uma operação em conjunto com a suavização e a diferenciação Gaussiana, sendo possível indicar qual direção as derivadas vão tomar e também qual vai ser o tamanho do \textit{kernel}. A função de Sobel executa uma medição de gradiente que destaca áreas de alta frequência espacial que representam as arestas \cite{digitalImageProcessing}. A Figura~\ref{fig:exemploSobel} representa o resultado do filtro de Sobel.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:exemploSobel]{RESULTADO DO FILTRO SOBEL}
	\subfloat[][Imagem original]{
		\includegraphics[width=3in]{imagens/sobel_a}
	}
	\subfloat[][Imagem após filtro de Sobel]{
		\includegraphics[width=3.1in]{imagens/sobel_b}
	}
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

O algoritmo de detecção de bordas Canny é outro exemplo de segmentação, o processo é dividido em três estágios: o primeiro é o momento em que é aplicado o filtro Gaussiano, o segundo estágio é encontrar os Gradientes da imagem, aplicando o filtro de Sobel na vertical e horizontal, o terceiro estágio é remover os \textit{pixels} que não são desejados \cite{digitalImageProcessing}. A Figura~\ref{fig:exemploCanny} ilustra o resultado do filtro de Canny.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:exemploCanny]{RESULTADO DO FILTRO CANNY}
	\subfloat[][Imagem original]{
		\includegraphics[width=2.9in]{imagens/canny_a}
	}
	\subfloat[][Imagem após filtro de Canny]{
		\includegraphics[width=2.9in]{imagens/canny_b}
	}
	\fonte{\citeonline{digitalImageProcessing}}
\end{figure}

\newpage
\section{Linguagem de Programação Visual}
\label{cap:fundamentacao-linguagem-visual}
O uso de objetos gráficos no desenvolvimento de software ao invés de especificar os elementos em formato de texto é denominado de Linguagem de Programação Visual (\textit{Visual Programming Language - VPL}) \cite{artigoRasuse}. As \textit{VPLs} utilizam uma ou mais dimensões para transmitir a semântica do programa \cite{oregonUniversity}. As linguagens textuais tradicionais não possuem duas dimensões, pois o processo do compilador ou interpretador é unidimensional. Fluxos convencionais de gráficos podem ser denominados de \textit{VPL} \cite{graphicsinterface}. 

A \textit{VPL} tenta minimizar as dificuldades durante o processo de composição do sistema, com isso o desenvolvimento se torna mais fácil, rápido e produtivo \cite{oregonUniversity,artigoYoung}, possuindo o objetivo de melhorar o design das linguagens de programação, sendo auxiliado pelas baixas restrições de sintaxe, permitindo uma maior liberdade na programação \cite{artigoYoung}.

As \textit{VPLs} possuem quatro características em comum: (1) Concretização~(\textit{Concreteness}) (2) Imediatismo~(\textit{Directness}), (3) Clareza~(\textit{Explicitness}) e (4) Visualização Imediata~(\textit{Immediate Visual Feedback}).
Concretização: tem como finalidade expressar um aspecto de um programa através de uma instância particular, por exemplo permitir que o programador especifique um aspecto semântico em um valor ou em um objeto \cite{artigoYoung}.

 Imediatismo: segue a ideia que um objeto está sendo diretamente manipulado. Em uma perceptiva cognitiva significa a distância entre o objetivo e o que é necessário para atingir o mesmo. Um exemplo é deixar o desenvolvedor manipular um objeto diretamente para especificar a semântica em vez de especificar em forma de texto \cite{artigoYoung}.

 Clareza: algumas características da semântica são explícitas no ambiente de desenvolvimento, se declarando sem que o desenvolvedor perceba. Um exemplo é a forma aberta de relacionamento em um fluxo de dados, através das arestas \cite{artigoYoung}. 

 Visualização Imediata: é a exibição automática após alterações na aplicação \cite{artigoYoung}. Tanimoto divide esta estratégia em níveis e chama de \textit{liveness}. No nível um, como o computador não possui semântica implícita, nenhum retorno é passado para o desenvolvedor, os diagramas de entidade relacionamento utilizado em documentações podem ser citados como exemplo. O nível dois, de forma não automática, permite que se pegue o retorno semântico de uma parte do programa. Nível três, proporciona de forma automática ao desenvolvedor toda vez que altera a  aplicação, com isso todas as informações na tela são atualizadas automaticamente. O nível quatro responde tanto a eventos de edição, assim como o nível três e também a outros eventos, como o clique do mouse, garantindo que os dados exibidos sejam uma reflexão precisa ao estado atual do sistema \cite{artigoYoung,viva}.

As \textit{VPLs} são de fácil processamento pelo cérebro humano, favorecido pela utilização de imagens, pois elas são multidirecionais, possibilitando o uso de informações como cor, formato, tamanho, entre outras. 
A \textit{VPL} também permite o acesso de qualquer parte da imagem e de forma detalhada. Já as linguagens textuais, possuem uma estrutura de apenas uma dimensão e o acesso as informações possui uma natureza sequencial \cite{babkin}. 

Como umas das características da \textit{VPL} é minimizar a dificuldade no desenvolvimento, isso faz com que ela seja acessível para usuários que não possuem muito conhecimento na área de programação e para experientes \cite{babkin}.

Um problema é que cada \textit{VPL} necessita de um editor específico, enquanto as linguagens textuais podem ser editadas por editores convencionais, portanto uma aplicação desenvolvida em uma \textit{VPL} não pode ser reaproveitada em outra, devido à incompatibilidade \cite{babkin}.

Muitas \textit{VPL} são tipadas, ou seja, é verificado se um operador está recebendo um valor do mesmo tipo que ele. Essa verificação é realizada no momento em que a aplicação é executada, a desvantagem é que o desenvolvedor só recebe o retorno de erros após tentar executar o programa \cite{babkin}.

Nas seções seguintes serão abordados os estilos de \textit{VPL} denominados de \textit{Dataflow} e \textit{Scratch}.

\subsection{\textit{Dataflow}}

O \textit{Dataflow} é um estilo de \textit{VPL} que permite seu processamento em cima de instruções, logo após receber todos os dados necessários. O \textit{Dataflow} pode trabalhar de duas maneiras, a primeira é a \textit{Driven approach}, que precisa da informação de entrada da instrução, e a segunda forma é a \textit{Demand Driven Approach}, que ao contrário da \textit{Driven Approach}, as informações de entrada são solicitadas de outra instrução \cite{babkin}.

O \textit{Dataflow} é composto por estruturas que representam objetos ou instruções que são conectados por linhas ou setas para indicar a direção, e com isso formar o fluxo de execução \cite{babkin}. 

\newpage
A \textit{Chigraph} é um exemplo de \textit{VPL} \textit{Dataflow} de rápido e fácil desenvolvimento, possuindo foco na facilidade de utilização e aprendizagem \cite{chigraph}.
A Figura ~\ref{fig:exemploDataflow} ilustra a \textit{VPL} \textit{Chigraph} imprimindo o texto ''\textit{Hello}''.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:exemploDataflow]{EXEMPLO DE \textit{DATAFLOW}}
	\fig{scale=0.85}{imagens/dataflow}
	\fonte{Adaptado de \citeonline{chigraph}}
\end{figure}

\subsection{\textit{Scratch}}

O \textit{Scrach} é um software gratuito que pode ser utilizado \textit{on-line} ou \textit{off-line}, possuindo uma fácil e divertida utilização e indicado para crianças a partir de 8 anos de idade. Para criar um programa não é necessário utilizar comandos complexos, apenas conectar blocos gráficos de maneira lógica. Permite-se criar animações, jogos, cenas, entre outras coisas. A Figura~\ref{fig:exemploScratch} ilustra um código utilizando o \textit{Scrath}, exibindo a mensagem ''\textit{Hello~World}'' \cite{scratch}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:exemploScratch]{EXEMPLO DE CODIFICAÇÃO NO \textit{SCRATCH}}
	\fig{scale=0.6}{imagens/scratch}
	\fonte{\citeonline{scratch}}
\end{figure}


Os blocos são divididos nas seguintes categorias: (1) movimento, (2) aparência, (3) som, (4) eventos, (5) controle, (6) sensores, (7) operadores, (8) variáveis e (9) mais blocos, possuindo cores de acordo com sua categoria. 
O \textit{Scracth} possui figuras denominadas de atores, e podem ser utilizados pelos programadores para realizar determinadas ações: exibir pensamentos, reproduzir sons ou movimentar os~atores \cite{scratch}.

A categoria  de movimentos permite movimentações dos atores de forma geral, desde uma rotação até deslocamentos nos eixos X e Y, como ilustrado na Figura~\ref{fig:blocoMovimento}.
A aparência permite alterações na aparência dos atores, como alteração de tamanho, escala, troca da imagem, exibir ou esconder atores, demonstrada na Figura~\ref{fig:blocoAparencia}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:blocoMovimento]{EXEMPLO DE BLOCOS DA CATEGORIA DE MOVIMENTOS}
	\fig{scale=1.05}{imagens/bloco_movimento}
	\fonteautores
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:blocoAparencia]{EXEMPLO DE BLOCOS DA CATEGORIA DE APARÊNCIA}
	\fig{scale=1.05}{imagens/bloco_aparencia}
	\fonteautores
\end{figure}

A categoria som permite a utilização de efeitos sonoros, exemplificada na Figura~\ref{fig:blocoSom}.
A categoria eventos detecta ações do usuário com os atores utilizando o teclado, permitindo realizar ações diferentes de acordo com a interação, por exemplo a detecção da tecla ''Espaço'' no teclado, ilustrada na Figura~\ref{fig:blocoEventos}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:blocoSom]{EXEMPLO DE BLOCOS DA CATEGORIA DE SOM}
	\fig{scale=1.05}{imagens/bloco_som}
	\fonteautores
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:blocoEventos]{EXEMPLO DE BLOCOS DA CATEGORIA DE EVENTOS}
	\fig{scale=1.05}{imagens/bloco_eventos}
	\fonteautores
\end{figure}

O controle permite realizar repetições e execuções conforme uma determinada regra, conforme a Figura~\ref{fig:blocoControle}.
Os sensores são utilizados para interações com \textit{mouse} e telas \textit{touch}, assim como na Figura~\ref{fig:blocoSensores}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:blocoControle]{EXEMPLO DE BLOCOS DA CATEGORIA DE CONTROLE}
	\fig{scale=1.05}{imagens/bloco_controle}
	\fonteautores
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:blocoSensores]{EXEMPLO DE BLOCOS DA CATEGORIA DE SENSORES}
	\fig{scale=1.05}{imagens/bloco_sensores}
	\fonteautores
\end{figure}

Os operadores são utilizados para realizar operações matemáticas, como ''VariavelA'' maior que ''VariavelB'', a Figura~\ref{fig:blocoOperadores} ilustra essa categoria.
A categoria variáveis permite a declaração de variáveis e realizar opreções com elas, de acordo com a Figura~\ref{fig:blocoVariaveis}.
A categoria mais blocos é construída pelo usuário \cite{scratch}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:blocoOperadores]{EXEMPLO DE BLOCOS DA CATEGORIA DE OPERADORES}
	\fig{scale=1.05}{imagens/bloco_operadores}
	\fonteautores
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:blocoVariaveis]{EXEMPLO DE BLOCOS DA CATEGORIA DE VARIÁVEIS}
	\fig{scale=1.05}{imagens/bloco_variaveis}
	\fonteautores
\end{figure}

\section{Interação Humano-Computador}
\label{cap:fundamentacao-ihc}

A Interação Humano-Computador (IHC) tem como objetivo o desenvolvimento e análise de sistemas interativos aos usuários. Alguns autores dividem o estudo da interface homem-máquina em cinco tópicos: (1) a natureza da interação humano-computador, (2) o uso de sistemas interativos situado em contexto, (3) características humanas, (4) arquitetura de sistemas computacionais e da interface com usuários e (5) processos de desenvolvimento preocupados com uso. A natureza da interação é a parte onde é analisado o que acontece enquanto os usuários utilizam do sistema \cite{ihcCampus}.

O contexto de uso vai influenciar a interação nos sistemas, pois existem vários tipos de usuários que estão inseridos em culturas, sociedades e organizações diferentes. Cada pessoa possui um jeito próprio para realizar as suas tarefas e por isso é importante o estudo do contexto de uso \cite{ihcCampus}.

As características humanas vão influenciar na interação com o sistema e por isso é necessário analisá-las, pois os usuários precisam ter uma capacidade cognitiva para aprender as funcionalidades do sistema. Algo que também influencia é a maneira que as pessoas interagem entre si e com o mundo ao seu redor, esse será o mesmo comportamento enquanto utilizam um sistema interativo \cite{ihcCampus}.

O processo de desenvolvimento também influencia no resultado final, sendo recomendado possuir o conhecimento de métodos para o desenvolvimento e análise de interfaces. É preciso conhecer casos de sucesso e de insucesso para analisar os motivos que levaram essas interfaces a este resultado \cite{ihcCampus}.
Os itens a seguir apresentam os principais conceitos da IHC.

\subsection{Interação}
A interação é o processo no qual o usuário realiza suas ações sobre a interface e depois, avalia se o objetivo foi alcançado através da resposta do sistema. Também é chamado de interação o processo de comunicação entre pessoas por meio de um sistema de computador \cite{ihcCampus}.

É possível dividir a interação em três perspectivas: sistema, parceiro de discurso, ferramenta. Na perspectiva  sistema  o usuário é considerado como um sistema e sua interação é uma troca de dados, por exemplo os terminais de comando como o DOS \cite{ihcCampus}.

Na perspectiva parceiro de discurso o sistema assume que é parecido com um ser humano, ou seja, é capaz de pensar, tomar decisões, entre outras ações. A interação é tratada como se fosse uma conversa entre o usuário e sistema. Essa perspectiva surgiu na área de Inteligência Computacional,  por exemplo o diálogo em sistema de busca de produtos \cite{ihcCampus}.

Na perspectiva ferramenta o sistema é considerado um instrumento que auxilia o usuário a realizar suas tarefas, a interação é a relação de ação e reação sobre as ações no sistema. O sucesso desta perspectiva depende do conhecimento do usuário em relação à ferramenta, devendo permitir a utilização de forma automática (assim como um carpinteiro utiliza um martelo). Essa perspectiva é predominante nos sistemas de propósito geral e aplicações de escritório como o \textit{Microsoft Office} \cite{ihcCampus}.

\subsection{Interface}
A interface é a parte visual com a qual o usuário se comunica com o sistema para utilizar das funcionalidades dele, sendo composta por cor, imagem, brilho, forma. A interpretação e a percepção dos elementos da interface é atingida quando o usuário consegue utilizar a parte visual do sistema de forma intuitiva, relacionando o que o desenvolvedor pretendia com cada elemento e o que o usuário entendeu \cite{ihcUFRGS}.

\subsection{\textit{Affordance}}
O  \textit{affordance} são as características do objeto que mostram ao usuário as manipulações e operações que é possível realizar com ele. Por exemplo, o \textit{affordance} de um botão indica ser possível clicar com o mouse e executar uma determina ação \cite{ihcCampus}.

\subsection{Usabilidade}
A usabilidade é a facilidade que o usuário tem ao utilizar a interface de um sistema \cite{ihcCampus}. Ela está relacionada também com a satisfação do usuário ao usar o sistema. Caso a interface não for muito bem desenvolvida, pode ocasionar vários problemas, como a diminuição de produtividade ou até mesmo a rejeição do sistema \cite{ihcUFRGS}.

\subsection{Acessibilidade}
A acessibilidade permite acesso e interação com o sistema sem obstáculos por parte da interface. Um sistema acessível tem que ser flexível para usuários que possuem ou não algum tipo de limitação. 

As limitações podem ser físicas, por exemplo, deficiência visual, auditiva, e motora, mentais ou de aprendizado, por exemplo, analfabetos plenos e analfabetos funcionais. A idade também pode ser uma limitação, já que ela influencia nas capacidades físicas, mentais e de aprendizado da pessoa. \cite{ihcCampus}.

\subsection{Comunicabilidade}
A comunicabilidade se refere ao modo como o sistema se comunica com o usuário. O sistema deve passar para o usuário as intenções do designer e os princípios de interações das decisões tomadas durante o desenvolvimento da interface.  Quando a comunicação é bem feita, o usuário aprende como utilizar o sistema com mais facilidade e terá grandes chances de usá-lo de uma maneira mais eficiente~e~produtiva \cite{ihcCampus}.

\subsection{Cores}
As cores podem ser utilizadas para funções específicas. Elas podem ser divididas em dois grupos. No primeiro grupo ficam as cores que representam as sintaxes e relações, por exemplo organizar, chamar, destacar, entre outras. Relações semânticas, como simbolizar, ambientar pertencem ao segundo grupo. Algo importante que é necessário tomar cuidado é o significado das cores.O significado pode variar dependendo da situação,  como o caso do vermelho que pode indicar um sinal de perigo, assim como  significa boa sorte para os chineses \cite{ihcCampus}.

\section{Arquitetura de Software}
\label{cap:arquitetura-software}

A arquitetura de software consiste na estrutura dos componentes do sistema e nas regras de comunicação entre eles. Uma aplicação que utiliza um padrão de arquitetura pode trazer diversos benefícios, como: (1) aumento de produtividade (2) uniformidade na estrutura do software, (3) redução na complexidade do código, (4) facilita a documentação, (5) permite a reutilização de módulos do sistema em outros sistemas, (6) é considerada uma boa prática utilizar um conjunto de padrões para resolver problemas maiores que, sozinhos, não conseguiriam, (7) reduz o tempo de desenvolvimento de um projeto e (8) ajuda a construir softwares confiáveis com arquiteturas testadas \cite{ihcCampus}.

Existem diversos estilos de arquitetura de software, tais como a arquitetura em camadas, modelo de repositórios, cliente-servidor, orientada a objetos 
\cite{uelVinicius}.

Na arquitetura em camadas o sistema é separado em camadas, e cada uma possui uma funcionalidade bem definida, sendo independente das outras e deve possuir uma interface bem definida para que possa acontecer a comunicação entre elas. Uma camada fornece e consome serviços de outras camadas. Como exemplo desse estilo de arquitetura, podemos considerar o padrão de arquitetura MVC (\textit{Model-View-Controller}) \cite{ihcCampus}.

O estilo de arquitetura de repositórios é dividido em vários componentes, que se comunicam através de dados compartilhados em um repositório central, como no caso de um banco de dados. Desta forma, todos os componentes realizam uma leitura/escrita no repositório \cite{ihcCampus}.

\subsection{Cliente-Servidor}
\label{cap:fundamentacao-cliente-servidor}
A arquitetura cliente-servidor é uma estrutura de aplicação distribuída, dividindo as tarefas entre os fornecedores de recursos e serviços. Os fornecedores são denominados servidores e os requerentes são denominados de clientes. Uma aplicação cliente-servidor pode estar no mesmo \textit{host} (computador que está hospedando a aplicação) ou se comunicar através de uma rede de computadores \cite{arquiteturaSoftwareAntonioMendes}.

Um servidor executa e disponibiliza serviços e/ou seus recursos com os clientes, enquanto os clientes apenas consomem os recursos e/ou serviços disponibilizados. Normalmente os servidores são computadores com grandes capacidades e recursos, com processamento dividido em módulos ou processos distintos. Os clientes enviam pedidos ao servidor, e este processa e retorna o resultado dos pedidos \cite{ihcCampus}. O modelo cliente-servidor permite uma heterogeneidade de equipamentos, visto que depende apenas de um protocolo comum entre todos os envolvidos no processo \cite{arquiteturaSoftwareAntonioMendes}.

As vantagens do modelo cliente-servidor são: (1) facilita a manutenção, (2) segurança da informação, (3) atualização das informações e sistemas, (4) facilidade na interface com o usuário, (5) balanceamento de carga, (6) escalabilidade, (7) transparência e (8) autonomia. As desvantagens do modelo cliente-servidor: (1) administração mais complexa (2) sobrecarga de solicitações, causando indisponibilidade e (3) não possui a mesma robustez do modelo \textit{peer-to-peer} (P2P).

O modelo P2P é uma arquitetura de redes de computadores onde cada ponto ou nó de rede funciona como cliente e servidor, permitindo compartilhar dados e serviços sem um servidor central. O P2P é recomendado para compartilhamento de objetos imutáveis, devido ao desafio de gerenciar e atualizar esses dados em todos os nós da rede 
\cite{distributedSystems}.

\newpage
O objetivo do P2P é criar uma rede descentralizada, permitindo uma maior disponibilidade dos dados. Normalmente é utilizado para o compartilhamento de arquivos, telecomunicações, armazenamento distribuído, sendo os \textit{Torrents} um exemplo de transmissão de dados via P2P \cite{distributedSystems}. A Figura~\ref{fig:diagramap2p} ilustra o modelo P2P.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:diagramap2p]{DIAGRAMA DESCREVENDO O MODELO P2P}
	\fig{scale=0.7}{imagens/p2p_2}
	\fonte{Adaptado de \citeonline{distributedSystems}}
\end{figure}

As vantagens do P2P são: (1) alta disponibilidade, (2) melhor desempenho (devido a distribuição) e (3) descentralização. As desvantagens do P2P são: (1)~dificuldade em atualizar os dados, (2) segurança da informação, (3) elevados tempos de resposta em buscas, (4) a mesma busca pode retornar informações diferentes em momentos diferentes e (5) complexos algoritmos para controles.

\subsection{\textit{Model-View-Controller} (MVC)}
\label{cap:fundamentacao-mvc}
O \textit{Model-View-Controller} (MVC) é um padrão de arquitetura de software que possibilita a divisão do projeto em camadas bem definidas, onde cada uma delas executa apenas o que é definido e nada mais, podendo ser aplicado em sistemas distintos \cite{mvcDevMedia}.

O MVC foi iniciado em 1979 por Trygve Reenskaug, um funcionário da Xerox PARC, descrevendo a implementação original no artigo "\textit{Applications Programming in Smalltalk-80: How to use Model-View-Controller}", que idealiza um padrão de arquitetura cujo o objetivo é separar o projeto em três camadas independentes. Essa separação auxilia na redução de acoplamento nas classes do projeto, facilitando a manutenção e reutilização em outros projetos \cite{mvcDevMedia}. 

A comunicação entre interfaces e regras de negócio é definida por um controlador, que se torna o responsável pela separação entre as camadas \cite{mvcDevMedia}.As camadas podem ser divididas em: (1) entidade (\textit{model}), (2) apresentação (\textit{view}), (3) controle (\textit{controller}). A camada de entidade é a responsável pela leitura e escrita dos dados,suas validações e implementa a lógica de aplicação para tratamento dos dados.
A camada de apresentação é responsável apenas pela visualização dos dados. O controle é o responsável por receber as requisições dos usuários, controlando qual entidade utilizar e qual apresentação mostrar ao usuário \cite{mvcTableless}. Ele também manipula e responde as interações dos usuários \cite{mvcDevMedia}.

O fluxo do MVC funciona da seguinte forma: primeiro o usuário interage com a interface do sistema que é exibida pela camada de apresentação e essa ação é gerenciada pelo controlador. Um ponto importante é que o controlador não possui conhecimento direto da camada de apresentação, ele apenas envia mensagens quando é necessário atualizar a tela. No próximo passo, o controlador acessa o modelo que é atualizado de acordo com as ações do usuário, isso normalmente altera o estado e as informações do modelo. Para finalizar, a apresentação usa o modelo para criar uma interface adequada para o usuário. O modelo não tem conhecimento direto da apresentação, ele só responde as requisições por informações que são realizadas pelo controlador. Ao completar o fluxo o controlador, por ser o gerenciador da interface, fica aguardando por novas ações. 

As vantagens do MVC: (1) redução no tempo de desenvolvimento, (2) múltiplas apresentações para uma única entidade, (3) facilita modificações, (4) facilita na elaboração de testes, (5) pouco acoplado e (6) desenvolvimento simultâneo de um módulo. As desvantagens do MVC: (1) aumento da complexidade de desenvolvimento e (2) acesso de dados ineficiente na apresentação.

\chapter{Trabalhos relacionados}
\label{cap:trabalhos-relacionados}

Este capítulo apresenta alguns trabalhos relacionados ao desenvolvimento de plataformas de ensino de PDI.

\section{Cantata/Khoros}
\citeonline{rasureLotufo}  descrevem a utilização das ferramentas Khoros e Cantata para o ensino de PDI. O Khoros é um ambiente de desenvolvimento com ênfase no processamento de informações e exploração de dados, com o objetivo de fornecer uma aplicação completa que redefine a engenharia de software, a aplicação para o usuário final e a infraestrutura para o desenvolvedor.

O Khoros possui as seguintes características: (1) um conjunto de APIs que podem ser reutilizados pela interface, (2) uma interface visual para realizar os desenvolvimentos, permitindo uma rápida prototipagem e a manutenção, (3) extensível e portátil, (4) código aberto. O ambiente do Khoros fornece componentes para que o instrutor desenvolva ferramentas e que os estudantes possam explorá-las.

O ensino do PDI é um resultado indireto do projeto, no qual ocorreu uma mudança do foco para utilização no ensino. Nessa abordagem baseada em livros, palestras e projetos foram observados os seguintes problemas: (1) a teoria apresentada é considerada “chata” para os estudantes, (2) o processo de ensino é estático e não dinâmico, (3) qualquer tipo de exploração traz dificuldade em envolver os estudantes.

O \textit{Cantata Data Flow Visual Language} combina mais de 200 tipos de processamento de imagens, fornecendo ao instrutor uma plataforma para que possa ensinar PDI sem complexidade \cite{rasureLotufo}.

A validação da facilidade de uso do Khoros foi realizada observando a sua utilização em uma sala de aula, monitorando como os alunos se familiarizaram com a ferramenta. Foi utilizado no auxílio ao ensino de PDI devido ao seu poder de personalização e acesso livre (sem custo com licenças)
\cite{rasureLotufo}.

\section{MATLAB}
\citeonline{americanJournal} apresentam os benefícios da utilização do MATLAB para ensino do PDI. O ensino de PDI é um grande desafio, uma vez que ele requer imaginação e criatividade para que os alunos possam entender os conceitos.

O MATLAB é uma plataforma de desenvolvimento e testes com uma grande quantidade de aplicações. A maior vantagem da utilização do MATLAB é a sua interface gráfica que contribui positivamente no entendimento dos conceitos, além disso o~MATLAB possui um grande número de \textit{toolboxes} nativas, suporte à integração com aplicações externas e outras linguagens de programação, como C, C++, Java, .NET e Microsoft Excel.

A ferramenta permite realizar alguns filtros, como por exemplo: remoção de ruído do tipo “sal e pimenta”, segmentação de imagens, e detecção de bordas. Um ponto negativo na utilização do MATLAB para ensino é a necessidade de realizar uma programação não visual, visto que os alunos possuem dificuldades com esta forma de programação. A Figura ~\ref{fig:codigoSaltPeper} ilustra o código necessário para a remoção de ruídos do tipo “sal e pimenta”, seguido do seu resultado na Figura ~\ref{fig:resultadoSaltPeper}
\cite{americanJournal}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:codigoSaltPeper]{CÓDIGO DE REMOÇÃO DO RUÍDO "SAL E PIMENTA"}
	\fig{scale=0.8}{imagens/codigo_salt_peper}
	\fonte{\citeonline{americanJournal}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:resultadoSaltPeper]{EXEMPLO DO PROCESSO DA DILATAÇÃO}
	\subfloat[][Imagem original]{
		\includegraphics[width=1.6in]{imagens/resultado_salt_peper_a}
	}
           \hspace{5mm}
	\subfloat[][Imagem com 5\% de ruído ''sal e pimenta'']{
		\includegraphics[width=1.67in]{imagens/resultado_salt_peper_b}
	}
	\hspace{5mm}
	\subfloat[][Imagem com 20\% de ruído ''sal e pimenta'']{
		\includegraphics[width=1.6in]{imagens/resultado_salt_peper_c}
	}

	\subfloat[][Imagem filtrada (5\%)]{
		\includegraphics[width=1.6in]{imagens/resultado_salt_peper_d}
	}
	\hspace{5mm}
	\subfloat[][Imagem filtrada (20\%)]{
		\includegraphics[width=1.6in]{imagens/resultado_salt_peper_e}
	}
	\fonteautores
\end{figure}

Apesar de não possuir uma linguagem visual, o MATLAB é uma ferramenta que auxilia o ensino dos conceitos de PDI, encorajando os estudantes a desenvolverem suas próprias soluções, não apenas para processamento de imagens, mas também para engenharia e tecnologia
\cite{americanJournal}.

\section{Java Advanced Imaging}
Apresentado pelo autor \citeonline{adelaide}, é uma ferramenta para gerenciar o processamento de imagens distribuído. O desenvolvimento foi dividido em duas partes: (1) desenvolvimento de uma linguagem de programação visual, representada por Grafos Acíclicos Direcionados (DAGs), e (2) desenvolvimento de uma infraestrutura distribuída para o processamento. O usuário informa as imagens e filtros que deseja utilizar através de uma interface gráfica, criando um \textit{workflow} que é processado através de um sistema distribuído utilizando o \textit{framework} Java Advanced Imaging (JAI).

Para validação do trabalho foi realizado o processamento paralelo de imagens geoespaciais, adquiridas por um sistema remoto de captura. O sistema distribuído utiliza o \textit{Java Remote Method Invocation} (Java RMI) para implementar o processamento remoto de imagens, e para isto foi desenvolvida uma \textit{VPL} para facilitar a utilização da plataforma.

\section{Java com OpenCV}
Os autores Anderson Pinheiro de Araújo Chaves, Francisco José Alves de Aquino, Marcos Aurélio Medeiros Silva apresentam o desenvolvimento de uma ferramenta para auxiliar o ensino de PDI e a metodologia utilizada para atingir a tarefa. Atualmente, o PDI possui uma grande gama de utilizações, como por exemplo: (1)~produtos Aerofotogramétricos, (2) tomografia óptica, (3) ultrassonografia, (4)~biometria. 

O PDI é ensinado em diversos cursos superiores de ciência e engenharia, na área de TI/Telecom essa matéria possui uma alta carga teórica, com exposição de diversos modelos matemáticos, conceitos e algoritmos já consagrados. Nos cursos de TI/Telecom, existe a expectativa de que a matéria possua uma didática prática, entretanto, isto nem sempre acontece, fazendo com que o conteúdo não seja absorvido de forma plena pelos estudantes. 

Para auxiliar os estudantes, foi desenvolvido um software utilizando-se de uma interface em Java que realiza o processamento em linguagem C, com a biblioteca OpenCV. O software desenvolvido possui um menu com as funcionalidades do OpenCV para PDI, realizando uma abstração da complexidade, assim, ajudando na compreensão dos estudantes e permitindo realizar algumas simulações básicas. A Figura~\ref{fig:java_opencv} é um exemplo da interface desenvolvida.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:java_opencv]{EXEMPLO DA INTERFACE GRÁFICA DO SISTEMA}
	\fig{scale=0.6}{imagens/java_opencv}
	\fonte{\citeonline{cobenge}}
\end{figure}

Com algumas funcionalidades do OpenCV implementadas, o software apresentado visa facilitar e agilizar o ensino de PDI, uma vez que os estudantes não necessitam implementar manualmente todos os algoritmos \cite{cobenge}.

\section{Tabela Comparativa}

A Tabela~\ref{tab:trabalhosRelacionados} realiza um comparativo entre os trabalhos relacionados, suas tecnologias e metodologias.

\begin{table}[H]
\caption{COMPARATIVO DOS TRABALHOS RELACIONADOS}
\centering
\label{tab:trabalhosRelacionados}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Trabalhos}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Plataforma\\ Web\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tecnologia}}                                 & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{VPL}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Extensível}} \\ \hline
3.1                                      & Não                                                                                    & \textit{Khoros/Cantata}                                                  & Sim                               & Sim                                      \\ \hline
3.2                                      & Não                                                                                    & MATLAB                                                                   & Não                               & Sim                                      \\ \hline
3.3                                      & Não                                                                                    & \textit{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Java Advanced\\ Imaging\end{tabular}} & Sim                               & Não                                      \\ \hline
3.4                                      & Não                                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Java/C com\\ OpenCV\end{tabular}              & Sim                               & Não                                      \\ \hline
\end{tabular}
\fonteautores
\end{table}

% ----------------------------------------------------------
% Metodologia
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Metodologia}
\label{cap:metodologia}

O protótipo tem como objetivo auxiliar os alunos durante o aprendizado da matéria de PDI, permitindo que seja acompanhado o resultado de cada filtro, possuindo explicações sobre o que o filtro realiza e seus parâmetros necessários.
Com esta ferramenta, pretende-se estimular o aluno a buscar o conhecimento, seja de maneira autodidata, ou com o auxilio do professor. 

A metodologia utilizada no projeto é o modelo cliente-servidor, escolhida por melhor se adequar ao desenvolvimento de sistemas para a internet, uma vez que o P2P possui uma dificuldade para atualização de seus conteúdos \cite{arquiteturaSoftwareAntonioMendes,distributedSystems}.
A metodologia usada para o protótipo é divida em arquitetura e \textit{VPL}, representada na Figura~\ref{fig:fluxoSistema}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:fluxoSistema]{ARQUITETURA DESENVOLVIDA NO SISTEMA}
	\fig{scale=0.70}{imagens/Arquitetura2}
	\fonteautores
\end{figure}

\section{Arquitetura}

A arquitetura do protótipo consiste na utilização do modelo cliente-servidor. O cliente é responsável por interpretar as informações enviadas pelo servidor, exibindo de forma correta e permitindo a interação do usuário, sendo possível realizar diversas operações como cálculos matemáticos, preenchimento de informações, reprodução de sons, vídeos e processamento de imagens. O servidor é o responsável por gerenciar os acessos e autorizações, atendendo a pedidos dos clientes, podendo se comunicar com outros servidores.
\newpage
No protótipo, o cliente é responsável por exibir a \textit{VPL}, permitindo que o usuário interaja com as \textit{toolboxes}, realizando as ligações, parametrizações, carregamentos, visualização e processamento das imagens, enquanto o servidor é responsável por gerenciar os códigos desenvolvidos, fornecendo-os em um formato que o cliente conheça.

Para realizar o desenvolvimento do servidor foi utilizado tecnologias como o Laravel e MySQL, enquanto que para realizar o desenvolvimento do cliente utilizamos tecnologias como o OpenCV, JavaScript, jQuery e mxGraph.

\subsection{Servidor}

O Laravel é um framework PHP, de utilização livre para o desenvolvimento web, que utiliza o padrão MVC, possuindo uma sintaxe simples, sendo um sistema modular e com seu próprio gerenciador de dependências \cite{laravel}. Foi utilizado no protótipo para enviar as informações ao cliente que realizará a conversão dos códigos desenvolvidos pelos usuários para o sistema de fluxo, que vai gerenciar os códigos, com possibilidade de instalação de plugins para futuras expansões e melhorias.

O banco de dados \textit{MySQL} é distribuído pela empresa \textit{Oracle}. Ele possui licença de uso livre e código aberto, sendo mantido com apoio da comunidade \cite{mysql}. No protótipo, o banco de dados é usado para armazenar os códigos das \textit{toolboxes} e os criados pelos usuários.

\subsection{Cliente}

A biblioteca OpenCV foi desenvolvida pela Intel em meados do ano 2000 para auxiliar na criação de aplicações na área de visão computacional. Ela oferece ao desenvolvedor uma variedade de funções prontas e otimizadas que podem ser utilizadas em várias operações de PDI, por exemplo identificar objetos, reconhecer faces e melhoramento de imagem.
Possui alguns pontos que facilitam no desenvolvimento: (1) realiza o gerenciamento de memória automaticamente, (2) alocação automática dos dados de saída, (3) tratativa de erros e (4)~ajuste automático dos valores, como a aritmética de saturação que realiza arredondamentos de valores para que este caiba no número de bits disponíveis.
O OpenCV é fácil de usar e suporta uma grande variedade de linguagens,como o C++, Python, Java e JavaScript.

O JavaScript é a principal linguagem de programação para o desenvolvimento do lado cliente, podendo ser utilizada em servidores também. Foi desenvolvida pela \textit{Netscape Communication} em meados do ano 1995, oferecendo aos desenvolvedores a capacidade de realizar operações matemáticas, comunicação com servidores, modificação de elementos da interface e interação com o usuário. 

O JavaScript permite a utilização de biblioteca de terceiros, que facilitam e otimizam o desenvolvimento de novas aplicações. O jQuery é um exemplo de biblioteca JavaScript que abstrai e simplifica a interação do desenvolvedor com os elementos visuais, permitindo também a comunicação com servidores de uma forma simples e fácil.

O mxGraph é outra biblioteca desenvolvida em JavaScript, possuindo suporte a algumas linguagens de \textit{backend} \cite{mxGraph}.
O projeto foi iniciado em 2005 e pode ser utilizado em diversos dispositivos.
Ela permite a criação de aplicações diversas como sistemas de fluxo, \textit{Flowcharts}, tabelas e bancos de dados \cite{mxGraph}.

Também possui alguns recursos para auxiliar no desenvolvimento e interação com o usuários, como: (1) modelo, (2) estilos, (3) editor e (4) entrada/saída. 
O Modelo é a definição de um elemento, permitindo acessar os nós pais e filhos. 
Os Estilos permitem a estilização dos modelos (imagens e cores de fundo, fonte e tamanho). 
O Editor é a parte central da biblioteca, permitindo a interação do usuário com o sistema, gerenciando histórico de edições, aparência e ligações.
A Entrada/Saída auxilia no gerenciamento de arquivo e requisições para o servidor.

O mxGraph é utilizado no protótipo devido a sua licença e distribuição, além de auxiliar no desenvolvimento da interface para o usuário, possibilitando que o usuário desenvolva seus fluxos de execução, que quando é aliado a outras tecnologias, abstrai a complexidade de desenvolvimento de filtros e fluxos para a matéria de Processamento Digital de Imagens, dando suporte ao entendimento dos alunos.

\section{Linguagem de Programação Visual}
\label{cap:linguagem-visual}

Para atingir o objetivo desejado, foi criada uma \textit{VPL} para ser utilizada em um contexto pedagógico, pois uma \textit{VPL} possui uma melhora quantitativa e qualitativa em comparação com as linguagens textuais, com isso trazendo benefícios para o aluno, que poderá focar na resolução do problema enquanto estiver realizando o desenvolvimento.

\subsection{Utilização do sistema}
\label{cap:utilizacao-sistema}

Todas as \textit{toolboxes} tem um nome localizado na base dela que a identifica, exemplificada na Figura~\ref{fig:nomeCaixa}. É possível excluir uma \textit{toolbox} clicando no ícone com ''X'', como ilustrado na Figura~\ref{fig:deleteCaixa}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:nomeCaixa]{AÇÃO DA \textit{TOOLBOX}}
	\fig{scale=1}{imagens/nome_caixa}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:deleteCaixa]{EXCLUIR A \textit{TOOLBOX}}
	\fig{scale=1}{imagens/delete_caixa}
	\fonteautores                 
\end{figure}
 
As \textit{toolboxes} também possuem um ou mais parâmetros de entrada, que podem ser imagens ou constantes, a Figura~\ref{fig:parametroEntrada} demonstra esta parte da \textit{toolbox}. À direita fica o parâmetro de saída, conforme a Figura~\ref{fig:parametroSaida}. 

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:parametroEntrada]{PARÂMETROS DE ENTRADA DA \textit{TOOLBOX}}
	\fig{scale=1}{imagens/entrada_caixa}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:parametroSaida]{PARÂMETROS DE SAÍDA DA \textit{TOOLBOX}}
	\fig{scale=1}{imagens/saida_caixa}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Caso o usuário não saiba qual a utilidade da \textit{toolbox} ou algum de seus parâmetros, basta clicar no ícone com três riscos na horizontal, conforme a Figura~\ref{fig:ajudaCaixa} ilustra. Será exibida uma janela com os parâmetros da \textit{toolbox} e suas devidas descrições, com um breve resumo sobre a \textit{toolbox}, permitindo a alteração dos valores parametrizados, a Figura~\ref{fig:telaAjuda} é um exemplo desta tela.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:ajudaCaixa]{BOTÃO DE INFORMAÇÕES E ALTERAÇÃO DE PARAMETRIZAÇÃO}
	\fig{scale=1}{imagens/ajuda_caixa}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:telaAjuda]{TELA DE AJUDA}
	\fig{scale=0.6}{imagens/tela_ajuda}
	\fonteautores                 
\end{figure}

As \textit{toolboxes} serão adicionadas em uma área de desenho, assim como ilustra a Figura~\ref{fig:areaDesenho}.
Para desenvolver fluxos de execução, o usuário possui acesso às \textit{toolboxes} em um menu lateral esquerdo, conforme a Figura~\ref{fig:menuToolbox}.
Existem \textit{toolboxes} padrões, necessárias para o funcionamento do sistema e \textit{toolboxes} desenvolvidas pelos usuários.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:areaDesenho]{ÁREA DE DESENHO}
	\fig{scale=0.4}{imagens/area_desenho2}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:menuToolbox]{MENU COM AS \textit{TOOLBOXES}}
	\fig{scale=0.55}{imagens/menu_toolbox2}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Para utilizar as \textit{toolboxes}, o usuário clica na \textit{toolbox} desejada no menu, arrastando e soltando na área de desenho. A \textit{toolbox} será desenhada na tela com os parâmetros que foram informados no editor, a Figura~\ref{fig:demonstraToolboxe} ilustra como usá-las.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:demonstraToolboxe]{DEMONSTRAÇÃO DE COMO INCLUIR UM FLUXO}
	\fig{scale=0.6}{imagens/area_fluxo}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Ao arrastar a \textit{toolbox} de "Carregar Imagem", o usuário deve escolher qual a imagem será enviada ao sistema, disponibilizando no fluxo, conforme ilustra a Figura~\ref{fig:uploadImagem}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:uploadImagem]{ENVIO DE IMAGENS}
	\fig{scale=0.4}{imagens/upload}
	\fonteautores                 
\end{figure}

O sistema disponibiliza do lado superior direito uma área de pré-visualização do fluxo que pode ser utilizada para navegação do desenho, a Figura~\ref{fig:areaVisualizar} ilustra esta funcionalidade. Esta área é útil caso o fluxo seja grande. Outra forma de navegar por ele, é clicar em algum espaço vazio na área de desenho e mover o mouse enquanto estiver clicado.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:areaVisualizar]{ÁREA DE PRÉ-VISUALIZAÇÃO}
	\fig{scale=0.8}{imagens/area_visualizacao}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Para realizar a ligação entre os fluxos, basta clicar no parâmetro de saída de uma \textit{toolbox} e arrastar até a entrada de outra \textit{toolbox}, assim como  a Figura~\ref{fig:ligarCaixa} demonstra. Caso os parâmetros sejam de tipos diferentes ou possuam a mesma direção (entrada ou saída), o sistema não realiza a ligação, e a ligação prévia será perdida (caso exista).

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:ligarCaixa]{LIGAÇÃO DE PARÂMETROS}
	\fig{scale=0.8}{imagens/ligar_param}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Os parâmetros possuem duas cores:
\begin{lista}
	\item Azul: Parâmetro não preenchido.
	\item Verde: Parâmetro preenchido.
\end{lista}

Para realizar a execução, o usuário deve clicar com o botão \textit{play} em azul no meio da \textit{toolbox}, assim como a Figura~\ref{fig:btnExecutar} ilustra. Se existir alguma \textit{toolbox} que não tenha sido executada, será questionado se o usuário deseja executar todas as anteriores. Após uma execução com sucesso, a cor muda para verde, a Figura ~\ref{fig:msgSucesso} é um exemplo deste caso, e em caso de erro para vermelho, conforme a Figura~\ref{fig:msgErro}, além de exibir uma mensagem descrevendo-o. Para executar todas as \textit{toolboxes}, basta clicar no botão ''Executar Fluxo''  localizado no menu superior.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:btnExecutar]{BOTÃO \textit{PLAY}}
	\fig{scale=0.8}{imagens/executar}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:msgSucesso]{EXECUÇÃO COM SUCESSO}
	\fig{scale=0.6}{imagens/executar_sucesso}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:msgErro]{ERRO DE EXECUÇÃO}
	\fig{scale=0.5}{imagens/executar_erro}
	\fonteautores                 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:figura]{PRÉ-VISUALIZAÇÃO}
	\fig{scale=0.4}{imagens/executar_preview}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Caso o usuário deseje trocar a imagem que carregou, basta clicar mo ícone com duas setas, conforme a Figura~\ref{fig:trocaConteudo}, ou então clicar com o botão direito e clicar a na opção "Trocar conteúdo".
Caso o usuário clique duas vezes sobre uma \textit{toolbox} que não seja de imagem, será executado o fluxo (mesmo efeito de clicar com o botão direito e ir na opção "Executar").

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:trocaConteudo]{TROCA DE CONTEÚDO}
	\fig{scale=0.8}{imagens/trocar_conteudo}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Para realizar a exclusão de uma \textit{toolbox} ou ligação, basta clicar e pressionar o botão ''\textit{Delete}'' no teclado, outra forma é clicar com o botão direito e ir na opção "Remover", a Figura~\ref{fig:removeLig} ilustra esta ação.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:removeLig]{REMOVENDO LIGAÇÃO}
	\fig{scale=0.6}{imagens/remover_ligacao}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Se o usuário realizou uma ação indesejada, existe a opção para desfazer esta ação. A Tabela~\ref{tab:tabelaAtalhos} contém todos os atalhos disponíveis, permitindo o acesso através do menu superior, sendo identificados os atalhos ao lado direito da ação.

\begin{table}[]
\caption{ATALHOS DA PLATAFORMA}
\label{tab:tabelaAtalhos}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atalho}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Função}}                         \\ \hline
CTRL + S                              & Salva o fluxo atual (inclusive com as imagens).              \\ \hline
CTRL + L                              & Carrega um fluxo.                                            \\ \hline
CTRL + Z                              & Desfaz ações (uma a uma, da última para a primeira).         \\ \hline
CTRL + Y                              & Refaz a última ação desfeita.                                \\ \hline
CTRL + X                              & Recorta uma \textit{toolbox}.               \\ \hline
CTRL + C                              & Copia uma \textit{toolbox}.       \\ \hline
CTRL + V                              & Cola uma \textit{toolbox}.                  \\ \hline
Delete                                & Apaga uma \textit{toolbox} ou ligação.      \\ \hline
CTRL + D                              & Duplica uma \textit{toolbox}.               \\ \hline
+ (tecla mais)                        & Aumenta o \textit{zoom} da área de desenho. \\ \hline
- (tecla menos)                       & Reduz o \textit{zoom} da área de desenho.   \\ \hline
\end{tabular}
\fonteautores
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\legenda[fig:potencia]{MENUS}
	\subfloat[fig:menuArquivo][Menu arquivo]{
		\includegraphics[width=1.7in]{imagens/menu_arquivo}
	}
	\hspace{5mm}
	\subfloat[fig:menuEditar][Menu editar]{
		\includegraphics[width=1.7in]{imagens/menu_editar}
	}

	\subfloat[fig:menuArquivo][Menu visualizar]{
		\includegraphics[width=1.7in]{imagens/menu_visualizar}
	}
	\hspace{5mm}
	\subfloat[fig:menuEditar][Menu ajuda]{
		\includegraphics[width=1.7in]{imagens/menu_sobre}
	}
	\hfill
	\fonteautores
\end{figure}

Para desenvolver novas \textit{toolboxes}, o usuário precisa acessar o menu ''Editar'' e clicar na opção ''Editor de Toolbox'', confome ilustra a Figura~\ref{fig:abreEditor}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:abreEditor]{ABRINDO O EDITOR}
	\fig{scale=0.8}{imagens/abrir_editor}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Ao acessar o editor, é visualizada uma lista de \textit{toolboxes} desenvolvidas, permitindo a criação, edição e exclusão, a Figura~\ref{fig:listaEditor} ilustra esta tela.
Nem todas elas aparecem para edição, pois algumas são necessárias para o correto funcionamento  do sistema.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:listaEditor]{VISÃO GERAL DO EDITOR}
	\fig{scale=0.4}{imagens/visao_geral_editor}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Caso o usuário pressione o botão para adicionar ou editar uma \textit{toolbox}, o sistema exibe uma tela interna, permitindo a definição de quais serão os dados que esta necessitará para funcionar e os dados que resultarão após sua execução, conforme a Figura~\ref{fig:novaBox}.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:novaBox]{TELA COM AS INFORMAÇÕES DE ENTRADA E SAÍDA}
	\fig{scale=0.4}{imagens/editor_codigo}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Na aba ''Assinatura'', os dados necessários e resultantes (denominados de parâmetros) podem ser valores numéricos e imagens carregadas pelo usuário ou resultante de uma execução anterior. Os parâmetros de entrada podem ser obrigatórios ou não.

Recomenda-se que seja colocado corretamente as descrições, uma vez que são exibidas quando o usuário acessa a ajuda da \textit{toolbox}. Na aba ''Código'' o usuário pode desenvolver os códigos utilizando a linguagem de programação JavaScript.

Todos os parâmetros definidos na aba ''Assinatura'' são disponibilizados para a utilização no código. Os parâmetros do tipo entrada, são apenas para leitura (o código desenvolvido pelo usuário não consegue modificar seu valor), enquanto os parâmetros do tipo saída são para leitura e escrita, além disto, também estão disponíveis as funções das bibliotecas \textit{OpenCV} e \textit{jQuery}.

A Figura ~\ref{fig:exemploCodigo} representa o código para modificar o espaço de cores de RGB para Escala Cinza.

\begin{figure}[H]
	\legenda[fig:exemploCodigo]{EXEMPLO DE CÓDIGO DESENVOLVIDO}
	\fig{scale=0.6}{imagens/exemplo_codigo}
	\fonteautores                 
\end{figure}

Além dos parâmetros, o usuário pode declarar variáveis para utilizar em seu código e realizar validações, informando erros ao usuário lançados através de exceções.

\begin{codigo}[htb]
	\legenda[cod:exThrow]{DECLARAÇÃO DE VARIÁVEIS E EXCEÇÕES}
	\begin{lstlisting}[language=C]
	imgSaida = new cv.Mat();
	
	let ksize = new cv.Size(kSizeValue, kSizeValue);
	let anchor = new cv.Point(anchorValue, anchorValue);
	
	if (kSizeValue < 1 ) {
		throw new Error('O kSize deve ser maior que zero'); 
	}
	
	cv.blur(imgEntrada, imgSaida, ksize, anchor, cv.BORDER_DEFAULT);
	\end{lstlisting}
	
	\fonteautores
\end{codigo}

Algumas operações com processamento de imagens pré-definidas podem ser acessadas nos exemplos do OpenCV.

% ----------------------------------------------------------
% Resultados experimentais
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Resultados experimentais}
\label{cap:resultadosExperimentais}

Com base nos estudos realizados na Fundamentação Teórica, será apresentado neste capítulo uma análise dos dados e os resultados obtidos.

Para melhor organização, este capítulo está dividido em duas partes: na primeira, são apresentados os dados e resultados dos questionários, objetivando a comparação entre as ferramentas tradicionais de ensino e a utilização de \textit{VPLs}, enquanto na segunda parte apresentamos a análise dos dados obtidos com o questionário proposto aos alunos em sala de aula e enviado a outras instituições.

\section{Resultados do questionário}

O questionário foi elaborado com o objetivo de conhecer os utilizadores da plataforma e suas familiaridades com as abordagens utilizadas, respondido por 19 participantes, sendo 17 alunos e 2 professores da matéria de PDI. A partir do questionário, obtivemos algumas informações sobre os utilizadores, como o domínio das ferramentas tradicionais e a aceitação de novas formas de desenvolvimento.

A primeira parte dos dados indica quais são as ferramentas normalmente utilizadas durante o ensino. Os dados revelam que 11 participantes utilizam a biblioteca OpenCV (55\%), 6 participantes utilizam a biblioteca OpenGL (30\%), 2 não responderam a esta pergunta (10\%) e 1 participante utiliza o System.Drawing (5\%), demonstrando no Gráfico \ref{fig:qtdeFerramentas}. Lembrando que esta questão permitia mais de uma resposta válida.

\begin{grafico}
	\legenda[fig:qtdeFerramentas]{UTILIZAÇÃO DE FERRAMENTAS ALTERNATIVAS}
	\begin{tikzpicture}
		\pie [rotate = 180]
		{
			55/OpenCV,
			30/OpenGL, 
			10/Não responderam,
			5/System.Drawing			
		}
	\end{tikzpicture}
	\fonteautores
\end{grafico}
 \newpage
A segunda parte dos dados indica o interesse na utilização de uma ferramenta acessada através da internet. Os dados revelam que 13 participantes possuem interesse (72\%), 3 participantes não responderam (17\%) e 2 participantes não possuem interesse (11\%), demonstrando no Gráfico \ref{fig:qtdeInteresse}.

\begin{grafico}
	\legenda[fig:qtdeInteresse]{INTERESSE NA UTILIZAÇÃO}
	\begin{tikzpicture}
		\pie [rotate = 180]
		{
			72/Sim,
			11/Não,
			17/Não respondeu
		}
	\end{tikzpicture}
	\fonteautores
\end{grafico}

A terceira parte dos dados indica o nível de satisfação em relação a plataforma desenvolvida. Os dados revelam que 9 participantes ficaram quase satisfeitos com a plataforma (50\%), 7 participantes ficaram completamente satisfeitos (38\%) e 2 participantes não ficaram satisfeitos e nem insatisfeitos (12\%), demonstrando no Gráfico~\ref{fig:nivelSatisfacao}.
 
\begin{grafico}
	\legenda[fig:nivelSatisfacao]{NÍVEL DE SATISFAÇÃO}
	\begin{tikzpicture}
		\pie [rotate = 180]
		{
			38/Concordo totalmente,
			50/Concordo parcialmente, 
			12/Indiferente		
		}
	\end{tikzpicture}
	\fonteautores
\end{grafico}
\newpage
A quarta parte mostra a satisfação com a usabilidade da plataforma. Os dados revelam que 6 participantes ficaram satisfeitos com a usabilidade (33\%), 10 participantes ficaram quase satisfeitos (55\%), 1 participante ficou parcialmente insatisfeito (6\%) e 1 participante demonstrou uma satisfação parcial (6\%), ilustrado pelo Gráfico \ref{fig:nivelUsabilidade}.

\begin{grafico}
	\legenda[fig:nivelUsabilidade]{SATISFAÇÃO COM A USABILIDADE}
	\begin{tikzpicture}
		\pie [rotate = 180]
		{
			33/Concordo totalmente,
			55/Concordo parcialmente, 
			6/Indiferente,
			6/Discordo parcialmente		
		}
	\end{tikzpicture}
	\fonteautores
\end{grafico}

A quinta parte indica o nível de satisfação em relação a comunicabilidade da plataforma. Os dados coletados indicam que 3 participantes consideraram a comunicabilidade adequada (17\%), 12 participantes consideraram quase adequada (66\%), 2 consideraram parcialmente adequada (11\%) e 1 considerou quase inadequada (5\%), demonstrando no Gráfico \ref{fig:nivelComunicabilidade}.

\begin{grafico}
	\legenda[fig:nivelComunicabilidade]{SATISFAÇÃO COM A COMUNICABILIDADE}
	\begin{tikzpicture}
		\pie [rotate = 180]
		{
			17/Concordo totalmente,
			67/Concordo parcialmente, 
			11/Indiferente,
			5/Discordo parcialmente	
		}
	\end{tikzpicture}
	\fonteautores
\end{grafico}

A sexta parte demonstra a facilidade de utilização da plataforma sem manual. Os dados indicam que 4 utilizaram sem muitos problemas (22\%), 4 participantes não acharam fácil e nem difícil (22\%), 8 participantes encontram algumas dificuldades na utilização (44\%) e 2 consideraram muito difícil usar sem um manual  (12\%), ilustrado pelo Gráfico \ref{fig:qtdeManual}.

\begin{grafico}
	\legenda[fig:qtdeManual]{FACILIDADE NA UTILIZAÇÃO SEM MANUAL}
	\begin{tikzpicture}
		\pie [rotate = 180]
		{
			22/Concordo parcialmente, 
			22/Indiferente,
			44/Discordo parcialmente,
			12/Discordo totalmente			
		}
	\end{tikzpicture}
	\fonteautores
\end{grafico}

A sétima parte demonstra se o participante indicaria a plataforma. Os dados mostram que 17 participantes indicam a plataforma (94\%) e 1 participante não indica (6\%), demonstrando no Gráfico \ref{fig:qtdeAceite}.

\begin{grafico}
	\legenda[fig:qtdeAceite]{INDICAÇÃO PLATAFORMA}
	\begin{tikzpicture}
		\pie [rotate = 180]
		{
			94/Sim, 
			6/Não
		}
	\end{tikzpicture}
	\fonteautores
\end{grafico}

A oitava parte demonstra os pontos positivos da plataforma, como: fácil de customizar os paramentos, melhor entendimento dos exemplos, boa usabilidade, praticidade de teste, prático de usar em sala, dentre outros.

A nona parte demonstra os pontos negativos da plataforma, como: falta de documentação e exemplos, dificuldades na criação de novas \textit{toolboxes} devido ao desconhecimento da linguagem JavaScript e exemplos de código, dentre outros.

\newpage
\section{Análise do questionário}

Nesta seção é demonstrado o interesse dos participantes em relação a plataforma, utilizando-se das respostas compiladas através do questionário.
Com base nos resultados apresentados pelos autores \citeonline{adelaide, rasureLotufo}, juntamente das respostas do questionário,  foi identificado que uma plataforma visual para o ensino da matéria de PDI produz uma melhora no aprendizado, permitindo um fácil entendimento do que está sendo feito e como cada valor interfere na imagem resultante.

A plataforma possui uma deficiência em relação ao primeiro contato do utilizador, conforme Gráfico \ref{fig:qtdeManual} demonstra, principalmente devido a falta de um tutorial ou manual de fácil localização, entretanto os participantes recomendam a plataforma, conforme demonstrado pelo Gráfico \ref{fig:qtdeAceite}, sendo descrito alguns ganhos como a praticidade na realização de testes e parametrizações, facilidade no entendimento dos filtros, permitindo uma visão macro de todo o fluxo de processamento de forma simples.

% ----------------------------------------------------------
% Conclusão
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Conclusão}
\label{cap:conclusao}
A construção deste trabalho abordou a utilização de linguagens visuais no ensino da matéria de PDI, mostrando as vantagens e desvantagens. Além disto, demonstra o uso de algumas ferramentas para auxiliar no desenvolvimento da plataforma e explica de forma breve conceitos como processamento de imagens e arquiteturas de software.

A \textit{VPL} possui alguns aspectos positivos e negativos, uma das vantagens é o acesso gráfico às informações, diferente de uma linguagem textual em que a leitura e o entendimento são de uma natureza sequencial. Outro ponto positivo é que, por ser multidimensional, esse tipo de linguagem permite utilizar informações visuais como cor e forma.
Dentre os problemas da \textit{VPL} é que, por motivo de incompatibilidade, muitas vezes esse tipo de linguagem não permite ser reaproveitado para outros trabalhos. Outro fato importante é a necessidade de um editor específico, enquanto as linguagens textuais podem ser editadas por programas convencionais, como o Bloco de Notas.

Para auxiliar o desenvolvimento na área de PDI existem algumas ferramentas, por exemplo: o OpenCV, MATrix LABoratory (MATLAB) e o ambiente de desenvolvimento R. A biblioteca OpenCV é uma ferramenta rápida, gratuita e possui uma grande variedade de funções prontas para o desenvolvedor utilizar, o ponto negativo é que ela possui uma quantidade grande de dependências, o que torna a instalação complexa. 

O MATLAB é um software voltado para cálculos e permite realizá-los com matrizes, construção de gráficos e o processamento de sinais. A desvantagem da ferramenta é que o valor de licenciamento é muito elevando. 

O ambiente de desenvolvimento R é utilizado para estatística e computação gráfica, sendo um conjunto de programas que auxiliam na manipulação de dados, cálculos e gráficos. Da mesma forma que o OpenCV, possui uma instalação complexa.

Através dos conteúdos discutidos, o objetivo do trabalho foi desenvolver uma aplicação voltada para a área de ensino de PDI, com o principal foco em dar suporte para o professor na sala de aula com uma aplicação prática e de fácil acesso, permitindo customizações dos filtros pelos professores e alunos.

Durante a evolução deste projeto, foram encontradas dificuldades para criar uma interface visando a interação amigável e intuitiva, da mesma forma que para estruturar e desenvolver a linguagem visual utilizada, que possibilita a execução e geração dos códigos de forma dinâmica.

Ao comparar o desenvolvimento de uma aplicação para PDI utilizando linguagem visual em relação a uma linguagem textual, nota-se uma melhora no desenvolvimento e uma facilidade na identificação de problemas, além de possuir métodos que auxiliam o aluno no entendimento dos filtros, tais como caixas com explicações e identificações visuais.

\section{Trabalhos futuros}
De acordo com as limitações impostas neste trabalho, pode-se ter como propostas para trabalhos futuros os itens a seguir:

\begin{itemize}
	\item Monitoramento e controle dos acessos a plataforma.
	\item Histórico de edição dos códigos.
	\item \textit{Toolboxes} exclusivas do aluno (permitindo compartilhamento).
	\item Ajuste visuais como, cores e \textit{layout}.
	\item Desenvolvimento de um guia para o primeiro acesso.
	\item Criação de \textit{Wiki} para os usuários.
	\item Disponibilização de acesso ao manual pela plataforma.
\end{itemize}

% ----------------------------------------------------------
% Apêndice
% ----------------------------------------------------------
\apendice{Questionário utilizado para avaliação}
% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{referencias}

\end{document}
